\chapter{Desarrollo}
\label{Desarrollo}
\section{Metodología, herramientas usadas y prototipado de la aplicación}

\subsection{Metodología}

Como se especificó en capítulos anteriores, la documentación se ha ido desarrollando a la par que la aplicación, que fue trabajada en un modelo de desarrollo ágil. En dicho modelo, se fue probando la aplicación según un conjunto de protocolos y bajo la aprobación de los clientes (en este caso, los tutores del TFG) se continuó con las siguientes iteraciones. Como ya dijimos, las iteraciones que se plantearon fueron:

\begin{enumerate}
    \item Creación, edición y prueba del envío y recepción de un paquete IP.
    \item Creación, edición y prueba del envío y recepción de un paquete ICMP.
    \item Creación, edición y prueba del envío y recepción de paquetes TCP y UDP.
    \item Creación, edición y prueba del envío y recepción de paquetes HTTP.
    \item En caso de disponer de tiempo de desarrollo: creación, edición y prueba del envío y recepción de paquetes de los protocolos listados en la tabla \ref{Tabla.RequisitosOptativos}
\end{enumerate}

De esta forma nos aseguramos que cuando saltamos a la siguiente iteración, salvo en casos concretos, la iteración anterior es completamente útil y usable.



\subsection{Estudio de alternativas y viabilidad}
\label{Alternativas}
En este apartado se trata sobre las alternativas encontradas a la hora de desarrollar nuestra aplicación, qué lenguajes usar, en qué plataforma y cómo plantear la interfaz.

Antes de hablar de lenguajes de programación es necesario valorar cómo queremos orientar nuestra aplicación. Podemos crear una aplicación de escritorio o una aplicación basada en web. En la tabla \ref{ProsContras} observaremos las ventajas de cada tipo de aplicación:

\input{tablas/TablaProsContras}

Como se expone, ambas formas de plantear la aplicación pueden ser beneficiosas de cara a su desarrollo completo. Finalmente se elegirá crear una aplicación de escritorio, tanto por las ventajas expuestas anteriormente como por la facilidad y comodidad del programador de esta aplicación a la hora de desarrollar aplicaciones en escritorio y su diferencia de nivel de programación en escritorio y en programación en web.

Una vez que se ha decidido el tipo de aplicación que será, deberemos ver qué lenguaje de programación usaremos. Al ser nuestra aplicación una aplicación con uso de paquetes de red, necesitaremos observar qué lenguajes permiten trabajar con \textit{sockets} de bajo nivel, los cuáles permiten crear un paquete de red desde cero.

Los lenguajes más usados para crear \textit{sockets} de bajo nivel son:
\begin{itemize}
    \item C/C++
     \item C\#
      \item Rust
       \item Java
\end{itemize}

Debido a que buscamos una aplicación que sea usable tanto en Sistemas Operativos Windows como en basados en UNIX, no podemos usar C\#, pues es un lenguaje de programación de Windows. Podríamos usar C o C++ pero su uso, aunque eficiente, es muy inseguro y esto podría ser un problema al trabajar con paquetes de red. En Java observamos el caso contrario a C pues es seguro, pero bastante ineficiente. Por último, Rust es un lenguaje relativamente nuevo pero con gran seguridad y que permite la construcción de un código eficiente, pero el programador responsable de elaborar esta aplicación no tiene experiencia con dicho lenguaje.

Además del lenguaje de programación, deberemos tener en cuenta cómo gestionaremos la interfaz de nuestra aplicación. Estas interfaces podrán ser TUI (Terminal User Interfaces/Interfaces de usuario basadas en terminal) o GUI (Graphical User Interfaces/Interfaces gráficas de usuario). Las primeras son interfaces principalmente basadas en texto, por las que el usuario generalmente navega usando el teclado. Las segundas, en cambio, son interfaces gráficas, por lo que suelen ser más completas y dinámicas. 

Ya que queremos una interfaz que sea cómoda para el usuario usaremos GUI, al ser más prácticas y permitir el uso del ratón. Dentro de las GUIs hay muchas bibliotecas que  pueden servirnos de utilidad, como \hyperlink{https://doc.qt.io/}{Qt}, \hyperlink{https://docs.gtk.org/gtk3/}{GTK}, \hyperlink{https://www.fltk.org/}{FLTK},  \hyperlink{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/uwp/}{UWP}, etc. Cada una podrá usarse en algunos lenguajes de programación únicamente, otras en todos, depende de cada caso. Por tanto, debemos observar qué lenguaje usaremos y cuál GUI escogeremos finalmente.

\section{Descripción de la solución propuesta}
\label{SolucionPropuesta}

Como hemos dicho en el apartado anterior, se ha decidido crear una aplicación de escritorio en lugar de web, por sus facilidades y la familiaridad que el programador y redactor de este TFG tiene con este tipo de aplicaciones.

Una vez decidido el tipo de aplicación, se ha valorado los lenguajes disponibles a la hora de trabajar con \textit{sockets} de bajo nivel. Se ha concluido que la mejor decisión de cara al futuro de la aplicación es el uso del lenguaje de programación Rust, ya que añade seguridad a la aplicación, permitiendo a la vez que esta sea ligera y pueda por tanto ser usada en cualquier sistema. Como se dijo en el apartado anterior, el programador que construirá esta aplicación carecía de experiencia en este lenguaje de programación a la hora de iniciar este proyecto, por lo que la elaboración del código aumentó unas semanas más de lo previsto en comparación a la planificación inicial expuesta en el capítulo \ref{Especificacion}, ''Especificaciones'' .

Con respecto a las GUI, encontramos disponibles diversas interfaces para Rust, entre las que destacan GTK, FLTK y Qt. De ellas, las GUI con mayor documentación, y que por tanto podrán resultarnos de mayor ayuda, serán GTK y FLTK. Escogeremos FLTK para realizar nuestra aplicación ya que las interfaces que crea son más ligeras y su uso en otros sistemas operativos es más práctico y cómodo qué GTK, que suele usarse en entornos UNIX. El resultado que obtendremos de combinar esta biblioteca GUI con este entorno de programación será por tanto una aplicación rápida y cómoda.


\subsection{Herramientas usadas}

Durante todo el desarrollo del proyecto se usó el entorno de desarrollo \hyperlink{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code} (o \textit{VSCode} para abreviar), ya que nos permitirá trabajar con todo lo que nuestra aplicación necesite, mediante sus extensiones.

Para la parte del diseño se empleó la herramienta \hyperlink{https://plantuml.com/es/}{PlantUML}, usándose su extensión para \hyperlink{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=jebbs.plantuml}{VSCode} para poder construir los diagramas correctamente.

Para la construcción de la aplicación se usó el lenguaje de programación \hyperlink{https://www.rust-lang.org/es/}{Rust}, con su extensión de \hyperlink{https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=rust-lang.rust-analyzer}{VSCode}. A la otra de trabajar en Rust, se han usado dos bibliotecas principales:

\begin{itemize}
    \item La librería Pnet (\cite{Pnet}), con la que podremos crear \textit{sockets} de bajo nivel y así tanto enviar paquetes de los protocolos anteriormente mencionados como poder recibirlos y tratarlos correctamente.
    \item La librería gráfica FLTK (\cite{FLTK}), con la que podremos crear interfaces sencillas y ligeras. Esto último es importante, pues queremos crear una aplicación que sea móvil y usable en cualquier sistema, por lo que nuestra aplicación debe tener el menor tamaño posible. 
\end{itemize}

El motivo del uso de estos lenguajes y bibliotecas y no otros se especificará en los apartados \ref{Alternativas} y \ref{SolucionPropuesta}.

Por último, para la gestión de estas iteraciones se ha decidido desarrollar la aplicación usando el modelo de versiones de \hyperlink{https://git-scm.com/}{Git}, concretamente usando la plataforma \hyperlink{https://gitlab.com/}{Gitlab}.

\section{Prototipado de la aplicación}

Los prototipos creados son interfaces creadas desde cero, pero basados en el modelo de (\cite{Stallings}) y como se muestra en la Figura \ref{EstructuraPaquetes} y como se especificó en el apartado Diseño \ref{Disenio}. Por tanto, podemos observar el diseño de la interfaz para cada iteración:

\subsubsection{IP}
En el caso de la primera iteración, la creación de un paquete de protocolo IP, nos encontramos una interfaz que permite editar campos incluidos por defecto (que permite realizar una prueba correcta de envío). 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazIP.png}
    \caption{Interfaz de creación de paquete IP}
    \label{InterfazFLTK_IP}
\end{figure}

Además, como se observa en la Figura \ref{InterfazFLTK_IP}, podemos calcular automáticamente el campo \textit{checksum}, en lugar de dejar que sea el router quien lo calcule, y modificar el \textit{payload} de IP con la interfaz de la Figura \ref{InterfazFLTK_Payload}. Esta interfaz se usará de la misma forma para los \textit{payload} de los siguientes protocolos.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{imagenes/InterfazPayload.png}
    \caption{Interfaz de edición de payload}
    \label{InterfazFLTK_Payload}
\end{figure}

\subsubsection{ICMP}

De la misma forma que en el apartado anterior, se presenta una interfaz IP. Esta interfaz, sin embargo, se diferencia en el botón del \textit{payload}, que permitirá editar los campos del protocolo ICMP. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazICMP.png}
    \caption{Interfaz de creación de paquete ICMP}
    \label{InterfazFLTK_ICMP}
\end{figure}

En la interfaz ICMP mostrada en la Figura \ref{InterfazFLTK_ICMP} se presenta la edición de su \textit{payload}, que volverá a abrir la interfaz presentada en la Figura \ref{InterfazFLTK_Payload}. 

Como se verá posteriormente, la edición del paquete ICMP es diferente a las que se presentarán a continuación, ya que al seguir el modelo TCP/IP incluir ICMP justo encima de la edición de IP podría hacer entender al usuario objetivo de esta aplicación que ICMP es un protocolo de capa de aplicación, siendo este un protocolo de capa de red, al igual que IP.

\subsubsection{TCP}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazTCP.png}
    \caption{Interfaz de creación de paquetes TCP}
    \label{InterfazFLTK_TCP}
\end{figure}

En el caso de TCP, como se muestra en la Figura \ref{InterfazFLTK_TCP}, se permite editar a la vez los paquetes de protocolo IP y TCP que se enviarán, dando a entender que TCP está por encima de IP. Esto hace que IP pierda la edición de su \textit{payload}, pues este dato es el paquete TCP y sus datos convertidos a hexadecimal. Al estar la edición hecha de esta forma, el usuario comprende que TCP es un protocolo de capa superior a la capa de red, es decir, la capa de transporte. El paquete viene creado por defecto para poder realizar un envío sin necesidad de modificar datos. En caso de que el usuario modifique las opciones TCP a usar, como en caso del envío de un paquete de solicitud de conexión TCP (también llamado paquete SYN), estas se crearán con datos usados generalmente en paquetes TCP, como 1460 bytes en caso de la opción \textbf{MSS}. Por último y al igual que en el caso de ICMP, la edición del \textit{payload} de TCP abrirá la interfaz \ref{InterfazFLTK_Payload}.

\subsubsection{UDP}

De la misma forma que en TCP, se muestra la edición de ambos paquetes de protocolo a la vez, UDP e IP, para que el usuario pueda crear un paquete completo y a la vez comprender que UDP es un protocolo de capa de transporte. Como se muestra en la Figura \ref{InterfazFLTK_UDP}, todo el paquete UDP viene creado por defecto, en caso de que no queramos modificar datos pero si enviar un paquete UDP correctamente.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazUDP.png}
    \caption{Interfaz de creación de paquetes UDP}
    \label{InterfazFLTK_UDP}
\end{figure}

Como en el caso de ICMP y TCP, la edición del \textit{payload} de UDP abrirá la interfaz \ref{InterfazFLTK_Payload}.

\subsubsection{HTTP}

El caso de HTTP es especial pues para crear un paquete HTTP necesitaremos únicamente la IP y el puerto de destino, ya que el resto de datos de los otros protocolos se crearán en la conexión TCP necesaria para poder enviar un paquete HTTP, que debe crearse anteriormente. Por tanto nos encontramos con dos interfaces distintas, la que se muestra en la Figura \ref{InterfazFLTK_HTTPEnvio} y la que se muestra en la Figura \ref{InterfazFLTK_HTTPRecepcion}.

En ambos casos la interfaz de HTTP permitirá seleccionar un tipo de petición HTTP (GET, POST,...), el \textit{host} al que le solicita dicha petición y la versión del protocolo que usaremos. Además, en el envío se podrán añadir 10 cabeceras de petición para añadir información a la petición y 10 cabeceras de entidad. En caso de no añadir ninguna (dejando así las interfaces en blanco) el paquete no incluirá dichas cabeceras y así la construcción del paquete no se verá perjudicada. En la recepción, en lugar de encontrar 10 cabeceras y 10 cabeceras de entidad, nos encontraremos únicamente las que el mensaje incluya. 

Para no sobrecargar la interfaz y que todos los protocolos puedan verse en una misma ventana, dichas cabeceras incluirán una barra de desplazamiento/\textit{scroller} que permitirá ver y editar (en caso del envío) todas sin aumentar el tamaño innecesariamente.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazHTTPEnvio.png}
    \caption{Interfaz de creación de paquetes HTTP}
    \label{InterfazFLTK_HTTPEnvio}
\end{figure}

Como se ha dicho anteriormente, para realizar un envío HTTP se creará una conexión TCP, por lo cual solo necesitaremos en la interfaz los campos imprescindibles, lo que reduce el tamaño de esta interfaz en comparación a las anteriores. Dicha conexión TCP se realizará de forma invisible para el usuario, permitiendo que así este se centre en cómo se crea el paquete HTTP y en qué se necesita para ello, omitiendo información inútil en esta tarea.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenes/InterfazHTTPRecepcion.png}
    \caption{Interfaz de recepción de paquetes HTTP}
    \label{InterfazFLTK_HTTPRecepcion}
\end{figure}

En el caso de la recepción de un paquete HTTP este se envía con los datos de los paquetes de protocolo TCP/IP con los que se crea la conexión necesaria para el envío del mensaje HTTP, por lo que podemos ofrecer datos de cómo se creó el paquete entero. Salvo el puerto y dirección de destino y los \textit{flags} de TCP, el resto de datos serán los de la comunicación TCP, por lo que el usuario podrá observar el paquete completo.


\subsubsection{Recepción de paquetes}

Como se aprecia en la Figura \ref{InterfazFLTK_Recepcion}, la interfaz de recepción se pone a la escucha de paquetes que lleguen a la interfaz de red seleccionada y permite al usuario saber qué paquetes ha obtenido y qué protocolo contienen, para que el usuario pueda abrirlo correctamente. Dicha interfaz permite también borrar paquetes obtenidos, en caso de que sean demasiados y el usuario se distraiga, o parar la búsqueda, para que no se acumulen paquetes innecesarios.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/InterfazRecepcion.png}
    \caption{Interfaz de recepción de paquetes}
    \label{InterfazFLTK_Recepcion}
\end{figure}

Ante la apertura de cualquiera de estos paquetes, la interfaz de recepción abrirá la interfaz de protocolo correspondiente, siendo estas las anteriormente descritas (Figuras \ref{InterfazFLTK_IP}, \ref{InterfazFLTK_ICMP}, \ref{InterfazFLTK_TCP}, \ref{InterfazFLTK_UDP} y \ref{InterfazFLTK_HTTPRecepcion}) en modo lectura, para que el usuario pueda observar cómo se crea cada paquete en la red, en caso de querer aprenderlo para editar su propio paquete con las interfaces anteriores o simplemente para descubrir que otros datos puede tener cada campo de cada paquete de protocolo.


\section{Implementación}
\label{Implementacion}
El primer paso será empezar a implementar la parte del modelo descrita en el diagrama de clases que refleja la Figura \ref{RelacionClases}. La clave para realizar pruebas correctamente será implementar las clases tal y cómo se indicó en las iteraciones.

Antes de realizar las pruebas con interfaces, deberemos asentar las bases de funcionamiento de la aplicación, por lo que para cada etapa deberemos construir primero el funcionamiento de las clases correspondientes. Así a la hora de probar la interfaz el funcionamiento estará implementado y solo habrá que gestionar cómo este se plasma para el usuario.

Una vez creados los cimientos de nuestra aplicación para cada etapa, deberemos tratar el funcionamiento de las interfaces, tanto la de creación y envío como la de recepción, ya que son necesarias para poder comprobar el correcto funcionamiento de cada clase. Tomaremos por tanto la programación de estas interfaces como un proceso paralelo a las iteraciones, de forma que estas dos interfaces irán creciendo en comportamiento conforme avancemos en las iteraciones. Es decir, en la segunda iteración podrá tanto enviar como recibir paquetes ICMP e IP, en la tercera hará lo mismo con paquetes TCP y UDP y así sucesivamente.

La ventaja que encontramos a la hora de realizar interfaces con FLTK es su rapidez de respuesta. Si bien la programación de las interfaces pudo ser costosa al principio por ser mayoritariamente creada mediante líneas de código en lugar de una interfaz gráfica, conforme se creó la base de ambas interfaces, el desarrollo  y la modificación y/o añadido de partes de estas acabaron resultando más triviales.

\section{Pruebas}

Nuestra aplicación, al realizarse un trabajo por iteraciones, nos permite realizar muy fácilmente pruebas de manera continua, al permitir que se puedan probar regiones del código nuevas suponiendo que las secciones programadas anteriormente funcionan correctamente.

\subsubsection{Pruebas de verificación del sistema}

Las pruebas de verificación se basan en comprobar que estamos desarrollando todo lo que aprobamos con el cliente, en este caso los tutores del TFG. Es decir, esta parte comprueba que se cumpla lo que se indicó en los requisitos funcionales y no funcionales, mostrado a partir de la Figura \ref{DiagramaRequisitosCU}.

\subsubsection{Pruebas de validación del sistema}

Como se indicó en el apartado \ref{Implementacion}, las pruebas del sistema se fueron realizando con cada fin de etapa/iteración, por lo que se pudo observar fácilmente la causa de los errores que fueron surgiendo pues al concluir cada etapa con un proyecto completamente funcional y en caso de obtener nuevos errores en la interfaz se supuso, con poca probabilidad de fallo, que el error fue causado por los cambios durante la iteración que se trabajase en el instante en el que el error apareció.

Con ese pensamiento en mente, se consiguieron identificar y solucionar diferentes errores en una cantidad de tiempo corta en comparación a la elaboración completa de cada iteración. Es importante mencionar que durante estas pruebas el mayor retraso fue los fallos de programación asociados al comportamiento específico del lenguaje Rust y de la biblioteca FLTK, pues como se mencionó anteriormente el programador no tenía experiencia anterior en estos ámbitos.

Se realizaron diferentes pruebas, desde la detección y muestra de errores, hasta el despliegue de un paquete mínimo (que posteriormente aumentó en complejidad con las iteraciones), la muestra de ayuda al usuario para cada protocolo y sus campos y por último el correto envío, recepción y muestra de paquetes recibidos.

